Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran explanatory style 
penderita hepatitis C  di Kota Bandung. Penelitian ini menggunakan metode 
deskriptif. Populasi sasaran adalah penderita hepatitis C di kota Bandung yang 
berada pada rentang usia dewasa madya, (35-60) Responden  penelitian ini adalah 
28 orang. 
Alat ukur yang digunakan adalah Attributional Style 
Questionnaire (Seligman,1990) yang dimodifikasi oleh peneliti  dan terdiri dari 48 
item   yang bersifat forced choice. 
Pengolahan hasil penelitian dilakukan dengan teknik deskritif analisis. 
Sebanyak 53,6% responden memiliki optimistic explanatory style, dan 46,4% 
responden lainnya memiliki pessimistic explanatory style. Penderita hepatitis C 
dengan optimistic explanatory style memandang keadaan baik (good situation) 
sebagai keadaan yang permanent, universal, dan internal. Ketika berhadapan 
dengan keadaan buruk (bad situation) penderita hepatitis C dengan optimistic 
explanatory style memandangnya sebagai keadaan yang temporer, universal, dan 
internal. Penderita hepatitis C dengan pessimistic explanatory style memandang 
keadaan baik (good situation) sebagai keadaan yang temporary, universal, dan 
internal. Ketika berhadapan dengan keadaan buruk (bad situation), penderita 
hepatitis C dengan pessimistic explanatory style memandangnya sebagai keadaan 
yang permanent, universal, dan internal. 
Peneliti mengajukan saran bagi peneliti selanjutnya agar melakukan 
penelitian mengenai faktor yang memengaruhi explanatory style penderita hepatitis 
C secara lebih mendalam, dan dengan jumlah sampel yang lebih banyak. Peneliti 
juga menyarankan bagi anggota keluarga dan teman yang mendampingi penderita 
Hepatitis C agar menerima,  serta memberikan dukungan. 
This research has been done to know the view of the explanatory style of 
hepatitis C sufferer at Bandung city. This research uses descriptive method. 
Population target are the hepatitis C sufferer at Bandung city who are in range 35-
60 years old (Santrock). Total numbers of this sufferer who become the respondent 
are 28 people. 
The measuring apparatus which has been used is Attributional Style 
Quisionair (ASQ) which has been modified by the researcher of the apparatus which 
has been prepared by Martin E.P Seligman (1990) and consists of 48 items which 
has characteristic of forced choice. 
Result of the research is calculated by using analysis descriptive technic. 
Number of 53.6% respondent has the optimistic explanatory style and 46.4% 
respondent has other pessimistic explanatory style. Hepatitis C sufferer who has 
optimistic explanatory style looks at good situation as the permanent, universal, and 
internal situation. Meanwhile, if Hepatitis C sufferer with the optimistic explanatory 
style is up against the bad situation, they look at that situation as the 
temporary, universal, and internal situation. Other side, Hepatitis C sufferer with the 
pessimistic explanatory style looks at good situation as the temporary, universal, and 
internal situation and if Hepatitis C sufferer with the pessimistic explanatory style is 
up against the bad situation, they look at that situation as the permanent, universal, 
and internal situation. 
The researcher gives suggestion to the next researcher in order to do 
research about the factor which influence the explanatory style of hepatitis C 
sufferer deeper, make questioner with the supporting data more appropriate, and 
number of sample which is more than before. The researcher gives suggestion to 
family member and friends accompanying hepatitis c sufferer for always gives 
supports. 
Hepatitis adalah penyakit peradangan hati yang merusak sel-sel hati (liver) 
sehingga mengganggu kerja hati. Hati merupakan organ penting dan vital bagi tubuh 
manusia karena membantu menetralkan dan membuang racun bakteri-bakteri yang 
berbahaya bagi tubuh manusia (www.wikipedia.co.id). Sebagian besar penderita 
hepatitis baru menyadari dirinya terinfeksi saat melakukan pemeriksaan kesehatan 
(medical check up)  atau saat akan mendonorkan darah, oleh karena itu hepatitis C 
dikenal sebagai wabah terselubung (silent epidemic) yaitu penyakit dengan gejala 
yang tidak kentara sehingga banyak orang terlambat menyadari telah terinfeksi 
karena tidak merasakan gejalanya selama bertahun-tahun sejak terinfeksi(Majalah 
Kesehatan 2 desember 2010 oleh dr. Salma) 
Penyakit Hepatitis C yang disebabkan oleh infeksi virus hepatitis C 
diperkirakan oleh WHO diidap oleh lebih dari 170 juta penduduk dunia dengan 3-4 
juta infeksi baru setiap tahunnya. Sebanyak 80-85 % pengidap infeksi virus hepatitis 
C, penyakitnya akan terus berkembang menjadi hepatitis kronis. Pakar kesehatan 
mengatakan virus hepatitis 100 kali lebih mudah menular dibandingkan dengan HIV. 
Yang paling ditakuti dari penyakit ini potensi berkembangnya penyakit ini di stadium 
akhir  menjadi kanker hati atau sirosis yang dapat berakhir pada kegagalan fungsi 
hati dan mengakibatkan kematian. (Koran Sindo Minggu 10november 13) 
Hepatitis disebabkan oleh beberapa jenis genotipe virus yang berbeda-beda. 
Menurut Prof. dr H. Ali Sulaiman, Ph.D, SpPD-KGEH,FACG, sekitar 60 persen 
penderita Hepatitis di Indonesia disebabkan oleh jenis genotipe virus 1A dan 1B 
yang termasuk jenis virus yang sulit diobati karena virus tersebut mudah bermutasi 
sehingga sulit ditemukan vaksinnya. Asia merupakan penyumbang terbesar kanker 
hati akibat virus hepatitis C di dunia dan laki-laki lebih banyak menderita penyakit 
ini dibandingkan dengan perempuan, dengan perbandingannya sebesar 3:1 sampai 
5:1. (www.healthdetik.com15 maret 2011) 
 Penderita hepatitis pada umumnya akan menghadapi gangguan-gangguan 
fisik maupun psikis yang timbul sebagai akibat dari penyakit yang dideritanya. 
Gangguan yang bersifat fisik misalnya terus menerus sakit kepala dan demam, 
kehilangan selera makan, perasaan lemah-letih-lesu setiap hari, gerak-gerik yang 
semakin lamban, bola mata serta warna kulit menjadi kekuningan, dan rusaknya 
jaringan pada sel-sel hati yang akan mengakibatkan muntaber. Sedangkan gangguan 
psikis seperti stress, anxiety, putus asa, dan depresi yang mencakup perasaan sedih 
setiap hari yang ditunjukkan oleh sikap penderita di bulan-bulan pertama. 
Perasaannya menjadi sangat sensitif sehingga mudah murung, penderita lebih 
cenderung memilih untuk menghindar dari kehidupan sosial. Penderita juga merasa 
kehilangan minat dan kegembiraan melakukan hal-hal yang pernah disenangi. Hal-
hal tersebut akan mengakibatkan pasien hepatitis C mengalami kesulitan untuk 
melakukan aktivitas seperti sebelum mereka menderita hepatitis C.  
Berdasarkan hasil wawancara yang dilakukan peneliti terhadap 4 orang 
penderita Hepatitis, penderita biasanya akan mengalami depresi pada bulan-bulan 
pertama setelah terdiagnosa mengidap virus hepatitis C. Mereka sering sekali 
mengalami masalah dalam hal kestabilan emosional karena adanya perubahan 
kemampuan melakukan aktivitas. Pasien tersebut rata-rata berada pada rentang usia 
35-60 tahun yang dikategorikan ke dalam masa dewasa madya(Middle Adulthood). 
Pada masa dewasa madya umumnya individu sedang mengalami kemajuan 
dalam kariernya, dan mempersiapkan diri untuk memasuki masa pensiun sehingga 
akan berusaha untuk mempertahank an keadaan ekonomi keluarganya. Namun 
mereka akan mengalami hambatan yang besar karena adanya penurunan kemampuan 
fisik yang sejalan dengan bertambahnya usia mereka sehingga penderita sangat perlu 
untuk melakukan penyesuaian terhadap keadaannya saat ini. Penderita Hepatitis C ini 
membutuhkan orang-orang terdekat untuk mendukung penderita agar memiliki cara 
pandang yang optimistik dalam melakukan aktivitas dan menjalani pengobatannya. 
Cara pandang seseorang terhadap situasi atau peristiwa yang dialaminya 
sangatlah penting, yang dalam hal ini adalah penilaian seorang penderita hepatitis C 
dalam menghadapi gangguan fisik  maupun psikis yang timbul akibat penyakit yang 
dideritanya. Seseorang menjelaskan mengenai keadaan baik atau buruk yang 
dialaminya mencerminkan bagaimana harapan seseorang atau seberapa besar energi 
yang dimiliki orang yang bersangkutan untuk menghadapi peristiwa tersebut. Suatu 
kebiasaan berpikir yang dimiliki seseorang dalam memandang kehidupan dalam 
keadaan baik (good situation) maupun keadaan buruk (bad situation) dikenal dengan 
explanatory style (Seligman, 1990).  
Explanatory style yang dimiliki seseorang berbeda-beda yang dapat diperoleh 
seiring dengan pengalaman seseorang menjalani kehidupannya. Seligman 
mengungkapkan bahwa individu yang memiliki pessimistic explanatory style lebih 
mudah untuk menyerah dan lebih sering mengalami depresi, sedangkan individu 
yang memiliki optimistic explanatory style memiliki kesehatan yang lebih baik. . 
Salah satu hal yang harus dimiliki penderita hepatitis C untuk dapat menghadapi 
tantangan tersebut adalah optimisme. Keberadaan optimismistic expalanatory style 
dalam diri penderita hepatitis C diharapkan dapat membantu penderita hepatitis C 
bertahan saat menghadapi masa-masa sulit dalam menghadapi penyakitnya dan 
pandangan negatif yang diterimanya dari masyarakat dan membuatnya tidak mudah 
putus asa. Optimistic explanatory style juga diharapkan dapat membantu penderita 
hepatitis C  dalam memandang kesulitan yang dialaminya lebih sebagai tantangan 
bukan ancaman, seperti kesulitan dalam bersosialisasi, kesulitan dalam melakukan 
pekerjaan dan juga kesulitan lainnya.  
Menurut Seligman (1990), terdapat tiga dimensi dalam explanatory style 
yang menentukan seseorang memiliki optimistic atau pessimistic explanatory style 
dalam menghadapi situasi baik ataupun buruk yaitu permanence, pervasiveness, dan 
personalization.Jika individu memiliki optimistic explanatory style, individu tersebut 
cenderung akan memandang peristiwa-peristiwa buruk (bad situation) yang 
dialaminya sebagai sesuatu yang bersifat sementara (temporary), hanya terjadi pada 
satu aspek kehidupan (specific), dan bukan diakibatkan kesalahannya (external). 
Sedangkanperistiwa baik (good situation) yang dialaminya akan dipandang sebagai 
sesuatu yang bersifat menetap (permanence), menyebar ke seluruh aspek 
kehidupannya (universal), dan diakibatk an faktor dalam dirinya  (internal). 
 Sebaliknya jika individu memiliki pessimistic explanatory style, individu 
cenderung akan memandang peristiwa-peristiwa buruk (bad situation) yang 
dialaminya sebagai sesuatu yang bersifat menetap (permanen), menyebar ke seluruh 
aspek kehidupannya (universal) dan disebabkan oleh kesalahannya (internal). Untuk 
peristiwa-peristiwa baik (good situation)yang dialaminya dipandang sebagai sesuatu 
yang bersifat sementara (temporary), hanya terjadi pada satu aspek kehidupan 
(specific) dan bukan diakibatkan faktor dalam dirinya (external).  
Penderita hepatitis C memiliki explanatory style yang berbeda-beda sehingga 
mengakibatkan adanya perbedaan atas penghayatan mengenai penyakit yang 
dideritanya. Explanatory style memunyai peranan yang besar pada diri penderita 
hepatitis C untuk keberhasilan pengobatan yang dijalani. Berdasarkan wawancara 
yang dilakukan peneliti terhadap 4orang penderita hepatitis C, diperoleh hasil 75% 
penderita menganggap bahwa penyakitnya tidak akan sembuh walaupun sudah 
menjalani pengobatan dan konsultasi secara rutin, bahkan semakin lama akan 
berkembang semakin serius menjadi sirosis hati dan menimbulkan kematian 
(permanen). Penderita juga mengatakan bahwa mereka putus asa karena merasa 
proses kesembuhannya berjalan sangat lambat, pengobatan yang dijalankan hanya 
mengeluarkan biaya mahal namun tidak berhasil menyembuhkannya, mereka harus 
kembali mengonsumsi obat yang sama selama hampir tiga tahun, sehingga mereka 
meyakini bahwa kesembuhan adalah sesuatu yang hampir tidak mungkin terjadi.  
Mereka mengaku pasrah terhadap kondisi tubuhnya yang tidak akan bisa kembali 
seperti sediakala sebelum menderita hepatitis, dan mereka takut dan khawatir dalam 
menjalani sisa hidupnya namun tetap menjalaninya karena pengaruh keluarga dan 
teman.  
Sedangkan 25% penderita hepatitis C lainnya mengatakan mereka percaya 
nantinya mereka akan sembuh. Oleh karena itu mereka tetap semangat menjalani 
pengobatan walaupun membutuhkan waktu yang cukup lama, mereka yakin bahwa 
keadaan pasti akan menjadi lebih baik. Mereka juga mengetahui tentang penyakitnya 
serta dampak dan risiko yang akan dialaminya tetapi mereka tidak langsung percaya 
begitu saja sebelum mereka mengalaminya.  
Berdasarkan uraian mengenai explanatory style pada penderita hepatitis C di 
atas, besarnya pengaruh explanatory style terhadap kesehatan,  dan adanya 
perbedaaan dalam dimensi explanatory style yang dimiliki setiap individu, peneliti 
tertarik untuk mengetahui bagaimana gambaran explanatory style pada pasien 
penderita hepatitis C di Kota Bandung. 
Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan, permasalahan yang akan diteliti 
adalah bagaimana explanatory style pada penderita hepatitis C di Kota Bandung. 
Maksud penelitian ini ialah untuk memperoleh gambaran mengenai explanatory style 
pada penderita hepatitis C di Kota Bandung. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran yang lebih rinci dan 
mendalam mengenai explanatory style pada penderita hepatitis C di Kota Bandung 
melalui 3 dimensi; permanence, pervasiveness, personalization dan kaitannya 
dengan faktor-faktor yang berpengaruh. 
bidang psikologi kesehatan mengenai explanatory style penderita hepatitis di Kota 
Bandung. 
meneliti lebih lanjut mengenai explanatory style dan mendorong 
dikembangkannya penelitian-penelitian lain yang berhubungan dengan topik 
tersebut. 
sedang menjalani pengobatan mengenai explanatory style mereka, sehingga 
diharapkan dapat mempertahankan juga mengembangkan explanatory style 
penderita dalam menjalani proses pengobatan. 
hepatitis di Kota Bandung mengenai explanatory style penderita hepatitis C agar 
dapat berkontribusi dalam memberikan dukungan dan semangat untuk penderita 
hepatitis C. 
Penderita hepatitis C pada rentang usia dewasa madya berada pada tahap 
perkembangan dewasa madya (Santrock,2002). Pada rentang usia ini keadaan 
individu berkaitan dengan suatu masa menurunnya keterampilan fisik dan semakin 
besarnya tanggung jawab, suatu periode dimana individu semakin sadar akan 
polaritas muda dan semakin berkurangnya jumlah waktu yang tersisa dalam 
kehidupan, suatu titik ketika individu berusaha meneruskan suatu yang berarti pada 
generasi berikutnya, dan suatu masa ketika individu mencapai dan mempertahankan 
kepuasan dalam karirnya, tetapi semua karakteristik ini tidak menggambarkan semua 
individu dalam rentang usia dewasa madya. 
Pada masa ini individu mengalami sejumlah perubahan fisik yang menandai 
masa dewasa madya, serta persoalan utama pada masa dewasa madya ialah status 
kesehatan. Usaha mereka untuk mempertahankan kemajuan karier dan menyesuaikan 
diri dengan proses penurunan kemampuan fisik dan psikis, akan mengalami 
hambatan yang besar ketika mereka mengidap Hepatitis C. Hepatitis C tidak sekadar 
menurunkan kemampuan fisik dan psikis, tetapi juga dapat menghilangkan kontrol 
mereka terhadap fungsi-fungsi tubuh. Hal ini menyebabkan perubahan yang terjadi 
bersifat drastis sehingga mereka menjadi sangat sulit untuk melakukan penyesuaian.  
Kesulitan dalam melakukan penyesuian diri dapat disebabkan oleh adanya 
masalah fisik seperti secara terus menerus mengalami sakit kepala dan demam, tubuh 
lemas, bola mata serta warna kulit menjadi kekuningan, dan rusaknya jaringan pada 
sel-sel hati yang mengeras dan mengakibatkan muntaber. Penderita dituntut untuk 
menjaga kondisi fisiknya dengan istirahat dalam jangka waktu yang panjang sampai 
pengobatan yang dilakukan menunjukkan perubahan yang semakin baik pada kondisi 
kesehatannya. 
Selain masalah yang bersifat fisiologis, hepatitis juga dapat menimbulkan 
masalah psikis seperti stress, anxiety, putus asa, dan depresi. Berdasarkan hasil 
wawancara terhadap 4 orang penderita hepatitis, gangguan tersebut merupakan 
masalah yang umum dijumpai pada penderita hepatitis C. Munculnya gangguan-
gangguan psikis tersebut juga dapat didasari oleh informasi yang diperoleh individu 
penderita hepatitis setelah mereka didiagnosis menderita hepatitis. Informasi yang 
penderita dengar ialah sangat mudahnya seorang penderita hepatitis C untuk 
menularkan virus tersebut kepada orang-orang terdekat di sekitarnya karena belum 
ditemukan vaksinnya. Penderita juga melihat penderita lain di rumah sakit yang 
kondisinya seperti benar-benar tidak berdaya dalam melakukan pekerjaannya 
maupun aktivitasnya karena kerusakan sel-sel hati, dan penderita lain yang berujung 
pada kanker hati hingga ke kematian. 
Penderita hepatitis C di kota Bandung menyadari bahwa dirinya menderita 
penyakit mematikan, mereka mendapatkan vonis penyakit yang  tidak dapat hilang di 
sepanjang sisa hidupnya. Dalam melanjutkan hidupnya, penderita hepatitis C 
melakukan pengobatan atas kesadaran diri mereka sendiri, serta melakukan aktivitas 
sehari-hari tetapi dalam batasan-batasan tertentu disesuaikan dengan kondisi fisiknya 
saat ini. 
Sebagai seorang kepala rumah tangga, penderita hepatitis C tidak mudah 
dalam melakukan aktivitas kesehariannya karena porsi dalam berkegiatan harus lebih 
rendah dari biasanya.  Virus yang menyerang hati yang perannya sangat penting bagi 
tubuh membuat Penderita hepatitis C di Kota Bandung tidak dapat melakukan 
aktivitas yang berat. Selain itu terdapat pula dampak psikologis yang dirasakan 
penderita hepatitis C di antaranya beban emosional, putus asa, kecemasan, rendah 
diri, dan kesulitan bersosialisasi. Hepatitis C memberikan dampak tersendiri pada 
kelangsungan hidup mereka dalam memenuhi tugas dan tuntutannya sebagai seorang 
kepala rumah tangga. 
Dampak secara fisik dan psikologis merupakan tantangan bagi penderita 
hepatitis C di Kota Bandung. Salah satu hal yang harus dimiliki oleh penderita 
hepatitis C untuk menghadapi tantangan tersebut adalah optimisme. Adanya 
optimisme yang tinggi dalam diri penderita hepatitis C diharapkan dapat membantu 
untuk bertahan saat menghadapi masa-masa sulit dalam menjalani pengobatan di sisa 
hidupnya dengan tetap memiliki keyakinan untuk hal yang lebih baik. Dengan 
adanya keyakinan dan harapan positif penderita Hepatitis C dapat kembali bangkit 
dari rasa kurang percaya diri yang mereka rasakan dan melanjutkan hidup mereka.  
Situasi yang dialami oleh penderita hepatitis akan menimbulkan dampak bagi 
mereka, salah satunya terkait dengan cara pandangnya terhadap kehidupan. 
Bagaimana penderita hepatitis menjelaskan mengenai hambatan-hambatan fisik dan 
psikis akibat virus hepatitis yang diderita merupakan bentuk dari explanatory style 
yang mereka miliki  . Explanatory style adalah suatu kebiasaan berpikir yang dimiliki  
individu dalam memandang kehidupan, baik dalam keadaan baik (good situation) 
maupun keadaan buruk (bad situation) yang dipelajari seiring dengan pengalaman 
hidup sejak kecil hingga masa dewasa (Seligman, 1990). 
Menurut Seligman (1990) dalam explanatory style tercakup tiga dimensi 
utama yaitu permanence, pervasiveness, dan personalization. Dimensi pertama 
adalah permanence berkaitan dengan waktu saat suatu peristiwa terjadi, apakah 
bersifat permanence (menetap) atau temporary (sementara). Penderita Hepatitis C di 
Kota Bandung yang memiliki optimistic explanatory style akan berpikir bahwa 
keadaan buruk sifatnya akan sementara, seperti ketika mereka sedang merasakan 
mual, perasaan lemah-letih-lesu, sakit kepala yang terus menerus, bola warna 
berwarna kekuningan, bahkan muntaber. Penderita Hepatitis C di Kota Bandung 
akan berpikir bahwa dirinya akan kembali pulih setelah beristirahat dan meminum 
obat (PmB-Temporary). Dalam keadaan baik penderita Hepatitis C di Kota Bandung 
yang memiliki optimistic explanatory style akan memandang bahwa keadaan baik 
yang mereka hadapi bersifat permanent, seperti setelah menjalani pengobatan dan 
banyak istirahat sesuai anjuran dokter mereka merasakan adanya kemajuan dan  
mulai merasakan tubuhnya sehat mereka berpikir bahwa dirinya akan terus sehat 
karena kondisi hati mereka memang semakin hari berangsur membaik (PmG-
Permanent).  
Penderita hepatitis C di Kota Bandung yang memiliki pessimistic explanatory 
style menjelaskan  bahwa keadaan buruk bersifat permanen, misalnya penderita 
hepatitis C di Kota Bandung yang mengalami demam, perut membengkak, mual dan 
muntaber berpikir bahwa mereka tidak akan pulih dari kondisi ini (PmB- 
Permanent).Dalam menghadapi keadaan baik penderita hepatitis C di Kota Bandung 
yang memiliki pessimistic explanatory style akan berpikir bahwa keadaan baik yang 
mereka hadapi bersifat sementara, penderita yang sehat kembali setelah minum obat 
dan banyak beristirahat akan berpikir bahwa setelah pengaruh obat hilang maka 
penderita hepatitis C di Kota Bandung akan kembali merasakan mual, perasaan 
lemah-letih-lesu, sakit kepala yang terus menerus, bola warna berwarna kekuningan, 
bahkan muntaber (PmG-Temporary). 
Dimensi yang kedua yaitu pervasiveness, berkaitan dengan space atau ruang 
lingkup dari suatu keadaan yang dihadapi. Apakah kejadian yang menimpa hidupnya 
akan berpengaruh secara menyeluruh terhadap aspek kehidupannya atau hanya 
memengaruhi sebagian dari kehidupannya saja, yang dibedakan antara universal dan 
spesifik. Pada keadaan baik, seseorang berpikir tentang dimensi pervasiveness good 
dan sebaliknya pada keadaan buruk seseorang berpikir mengenai pervasiveness bad. 
penderita hepatitis C di Kota Bandung yang memiliki optimistic explanatory style 
memiliki penjelasan yang spesifik ketika menghadapi keadaan buruk, seperti saat 
mereka merasakan mual, perasaan lemah-letih-lesu, sakit kepala yang terus menerus, 
bola warna berwarna kekuningan, bahkan muntabermereka merasatidak berdaya 
karena keluarga mereka terlambat membanya ke RS untuk melakukan pengobatan. 
Penderita hepatitis C di Kota Bandung yang memiliki optimistic explanatory 
style memiliki penjelasan yang universal ketika menghadapi keadaan baik, seperti 
saat melakukan aktivitas sehari-hari merasa tidak ada keluhan pada tubuhnya,  
penderita merasa tubuhnya sudah sehat karena kondisi hatinya sudah membaik (PvG- 
Universal). Penderita hepatitis C di Kota Bandung yang memiliki pessimistic 
explanatory style memiliki penjelasan universal ketika menghadapi keadaan buruk, 
mereka berpikir tidak ada lagi yang dapat mereka lakukan dalam kondisi 
kesehatannya yang buruk dan mereka akan gagal disegala aspek kehidupannya, 
seperti berhenti bekerja dan akan menghabiskan waktu di rumah merepotkan 
keluarganya (PvB-Universal). Sedangkan penderita hepatitis C di Kota Bandung 
yang memiliki pessimistic explanatory style akan berpikir bahwa keadaan baik hanya 
terjadi pada saat tertentu saja, seperti ketika mereka merasa sehat dan sudah bisa 
melakukan pekerjaannya, mereka berpikir bahwa hal tersebut hanya kebetulan saja 
terjadi (PvG-Specific). 
Dimensi yang terakhir adalah personalization, dimensi ini menceritakan siapa 
yang menjadi penyebab suatu keadaan yang dihadapi, apakah internal atau eksternal. 
Penderita hepatitis C di Kota Bandung yang memiliki optimistic explanatory style 
akan menganggap apabila keadaan tubuhnya tidak membaik itu karena ketidak-
mampuan dokter atau pengobatannya yang kurang bagus(PsB-External). Sedangkan  
ketika Penderita hepatitis C di Kota Bandung merasa tubuhnya sehat akan berpikir 
bahwa keadaan baik tersebutkarena mereka memiliki keinginan yangbesar untuk 
sembuh sehingga teratur dalam meminum obat dan mengatur waktu istirahatnya 
dengan baik (PsG-Internal). 
Penderita hepatitis C di Kota Bandung  yang memiliki pessimistic 
explanatory style menyalahkan dirinya sendiri atas keadaan buruk yang menimpanya 
dan berpikir bahwa dirinya tidak berdaya bahkan terus mengaitkan hal-hal pada masa 
lalunya sebagai penyebab dari peristiwa buruk tersebut. Seperti saat penderita 
mengalami mual, perasaan lemah-letih-lesu, sakit kepala yang terus menerus, bola 
warna berwarna kekuningan, bahkan muntaber (PsB-Internal). Ketika menghadapi 
keadaan baik, penderita berpikir bahwa yang menyebabkan berkurangnya keluhan 
adalah lingkungannya atau orang lain yang memperhatikan penderitaseperti dokter 
dan keluarga yang memperhatikan dan menyediakan obat yang dikonsumsinya (PsG-
External). 
Pembentukan Explanatory style seseorang dipengaruhi oleh 3 faktor, faktor-
faktor tersebut adalah Explanatory style figur yang signifikan,kritik orang dewasa, 
dan krisis pada masa kanak-kanak.Faktor yang pertama adalah explanatory style dari 
figur yang signifikan, figur signifikan bagi penderita hepatitis C yang sedang 
menjalani pengobatan adalah orang-orang terdekatnya,misalnya orangtua, pasangan, 
anak dan sahabat terdekat. Apabila figur yang signifikan bagi penderita hepatitis 
yang sedang menjalani pengobatan memandang keadaan baik yang dihadapinya 
adalah susuatu yang menetap, menyeluruh dan disebabkan oleh diri mereka sendiri 
maka melalui proses modeling maka hal tersebut akan berpengaruh terhadap 
keyakinan penderita hepatitis C di Kota Bandungyang sedang menjalani pengobatan 
tersebut yang akan cenderungmengikuti explanatory style dari figur signifikannya 
yang optimis(PmG-Permanent, PvG-Universal, PsG-internal). Begitu pula jika figur 
signifikan dari penderita hepatitis memandang keadaan buruk yang dihadapinya 
adalah sesuatu yang sifatnya sementara, terbatas pada bidang kehidupan tertentu saja, 
dan disebabkan oleh pihak lain (PmB-Temporary, PvB- Specific, PsB-
External)makasituasi baik maupun buruk tersebut akan mempengaruhi keyakinan 
dalam diri penderita Hepatitis C di Kota Bandungsehingga akan mengikuti 
explanatory style dari figur signifikannya yaitu optimistik. 
Faktor yang kedua, kritik dari orang dewasa adalah bahwa orang lain yang 
memberikan kritik maupun saran masukan-masukan terhadap kehidupan yang 
dijalani oleh para penderita hepatitis C tersebut sehingga dapat mempengaruhi 
optimisme yang dimiliki oleh penderita hepatitis yang sedang menjalani pengobatan. 
Jika kritik yang diterima oleh penderita hepatitis C di Kota Bandung bersifat 
sementara dan terbatas pada bidang tertentu saja, maka Penderita hepatitis C akan 
mempercayai bahwa dirinya menderita hepatitis C namun keadaan buruk tidak akan 
mempengaruhi bidang kehidupan lainnya, maka penderita hepatitis C tersebut 
memiliki Optimistic Explanatory style. Sebaliknya, jika penderita mengalami 
kegagalan kemudian mendapatkan kritik yang bersifat menetap dan menyeluruh di 
semua bidang kehidupan maka penderita Hepatitis C akan memiliki Pessimistic 
Explanatory style. 
Faktor ketiga adalah masa krisis pada masa early childhood. Explanatory 
style dipelajari melalui cara seseorang menanggapi krisis yang dialami pada masa 
kanak-kanak. Hal ini berkaitan dengan segala bentuk pengalaman traumatik yang 
dialami pada masa kanak-kanak. Penderita hepatitis C di Kota Bandung yang 
mengalami krisis pada masa early childhood dan mampu mengatasinya, akan 
mengembangkan kebiasaan berpikir bahwa keadaan buruk dapat diatasi, hanya 
berlangsung pada situasi tertentu saja, dan disebabkan oleh pihak lain (PmB  
temporary, PvB-spesific, PsB-external) dan dengan demikian penderita akan 
memiliki optimistic Explanatory style. Sebaliknya, penderita hepatitis C di Kota 
Bandung yang tidak mampu mengatasi krisis yang dialami ketika early childhood, 
akan mengembangkan konsep bahwa keadaan buruk tersebut menetap, menyeluruh 
di semua bidang kehidupan, dan disebabkan oleh diri mereka sendiri (PmB-
Permanent, PvB-Universal, PsB-Internal), maka penderita hepatitis C di Kota 
Bandung akan memiliki Pessimistic Explanatory style. 
Ketiga faktor tersebut membentuk suatu kebiasaan berpikir yang dapat 
terlihat melalui Explanatory style Penderita hepatitis C di Kota Bandung baik ketika 
menghadapi keadaan baik maupun buruk, apakah penderita tersebut memiliki 
Optimistic atau Pessimistic Explanatory style.Adapun  bagan kerangka pemikirannya 
sebagai berikut : 
Dimensi : 
-Permanence 
-Pervasiveness  
-Personalization 
Faktor yang  mempengaruhi : 
1. Explanatory style figur yang signifikan 
2. Kritik orang dewasa 
3. Masa krisis  pada masa kanak-kanak 
 Dari kerangka pikir diturunkan asumsi  penelitian sebagai berikut: 
hidup.  
pervasiveness, dan personalization. 
cenderung memandang peristiwa baik (good situation) yang dialaminya sebagai 
sesuatu yang bersifat permanent (PmG), universal (PvG), internal (PsG) dan 
cenderung memandang peristiwa buruk (bad situation) yang dialaminya sebagai 
sesuatu yang bersifat temporary (PmB), spesific (PvB), external (PsB). 
cenderung memandang peristiwa baik (good situation) yang dialaminya sebagai 
sesuatu yang bersifat temporary (PmB), spesific (PvB), external (PsB) dan 
cenderung memandang peristiwa buruk (bad situation) yang dialaminyua sebagai 
sesuatu yang bersifat permanent (PmG), universal (PvG), internal (PsG) 
Explanatory style dari figur yang signifikan, feedback dari figur yang signifikan, 
masa krisis dalam kehidupan. 
Explanatory style is the manner in which you habitually explain to self why 
events happen (Seligman, 1990:15). 
Explanatory style adalah bagaimana individu memiliki kebiasaan untuk 
menerangkan kepada diri mereka mengapa sesuatu terjadi. Explanatory style dibagi 
menjadi dua macam yaitu optimistic explanatory style dan pesimistic explanatory 
style. Optimistic explanatory style merupakan kebiasaan berpikir seseorang, dimana 
individu melihat peristiwa buruk sebagai sesuatu yang sementara dan individu juga 
percaya bahwa peristiwa buruk tersebut bukanlah kesalahannya sehingga tidak akan 
menyalahkan diri sendiri, individu juga cenderung akan memandang penyebab 
peristiwa-peristiwa buruk yang dialaminya sebagai sesuatu yang bersifat temporer, 
spesifik, dan eksternal. Dengan demikian individu dengan optimistic explanatory 
style akan berusaha mencari jalan keluar untuk memecahkan masalahnya. 
 Sebaliknya, pesimistic explanatory style merupakan kebiasaan berpikir 
seseorang dimana individu percaya bahwa peristiwa buruk akan berlangsung lama 
bahkan selamanya, peristiwa buruk akan menghancurkan segala sesuatu yang 
dilakukan dan individu juga cenderung menyalahkan diri sendiri, individu cenderung 
akan memandang penyebab dari peristiwa-peristiwa buruk yang dialami sebagai 
sesuatu yang bersifat permanen, universal,dan internal (Seligman,1990).  
 Optimistic explanatory style akan menghentikan helplesness, sementara 
pesimistic explanatory style akan menumbuhkan helplesness. Optimictic explanatory 
style dapat mencegah seseorang mengalami depresi, meningkatkan level prestasi dan 
menjaga kesehatan tetap baik. Sementara pesimistic explanatorystyle membuat 
seseorang lebih rentang mengalami depresi dan menyerah dalam kehidupannya.  
 Explanatory style memiliki 3 dimensi, yaitu permanence, pervasiveness, dan 
personalization. Permanence menjelaskan bahwa individu yang tergolong pesimistic 
explanatory style mempercayai penyebab dari peristiwa-peristiwa buruk yang 
mereka alami bersifat permanen. Mereka percaya bahwa peristiwa buruk tersebut 
akan bertahan untuk mempengaruhi hidup mereka. Sementara individu yang 
tergolong optimistic explanatory style percaya bahwa penyebab dari peristiwa-
peristiwa buruk yang mereka alami bersifat temporer. Sebaliknya untuk peristiwa 
baik, individu yang tergolong pessimistic explanatory style mempercayai bahwa 
penyebab dari peristiwa baik yang mereka alami bersifat temporer. Sementara 
inidividu yang tergolong optimistic explanatory style percaya bahwa penyebab dari 
peristiwa-peristiwa baik yang mereka alami bersifat permanen.  
 Dimensi kedua dari explanatory style adalah pervasiveness. Pervasiveness 
berbicara soal ruang. Para individu yang memakai penjelasan universal untuk 
kegagalan, mereka menyerah pada semua hal yang mereka miliki ketika kegagalan 
terjadi di suatu aspek. Sementara, mereka yang membuat penjelasan spesifik, 
mungkin akan menyerah pada suatu aspek kehidupannya, tetapi menunjukkan 
kekuatan di aspek-aspek kehidupan yang lainnya dalam menjelaskan peristiwa-
peristiwa baik, individu yang tergolong optimistic berusaha menjelkaskan secara 
universal, sementara individu yang tergolong pesimistic menjelaskan secara spesifik.  
 Pervasiveness dan permanence menentukan hope atau harapan dari 
seseorang. Seseorang dikatakan hopeless, jika dirinya membuat penjelasan terhadap 
peristiwa-peristiwa buruk yang dialaminya bersifat permanen dan universal. 
Sebaliknya, seseorang dikatakan hopefull, jika dirinya membuat penjelasan terhadap 
peristiwa-peristiwa yang dialaminya bersifat temporer dan spesifik. 
 Dimensi terakhir dari explanatory style adalah personalization. 
Personalization membahas mengenai apakah ketika hal-hal buruk terjadi, individu 
menyalahkan dirinya sendiri (internalize) atau menyalahkan orang lain atau keadaan 
(externalize). Mereka yang menyalahkan diri mereka sendiri ketika mereka gagal, 
memiliki low-self esteem sebagai konse kuensinya mereka merasa tidak berharga, 
tidak berbakat dan tidak dicintai. Sementara orang- orang yang menyalahkan 
peristiwa external tidak kehilangan self-esteem ketika hal buruk terjadi. Ketika 
mengalami peristiwa-peristiwa baik, individu yang optimistic akan menjelaskan 
munculnya peristiwa-peristiwa baik tersebut dengan menghubungkan pada hal-hal 
didalam dirinya (internal), sementara individu yang pessimistic akan mengaitkan hal-
hal di luar dirinya (external).  
Individu yang mempunyai sikap optimistic explanatory style mempunyai 
keuntungan dalam menjalani hidupnya, adapun keuntungan memiliki sikap 
optimistic explanatory style antara lain: 
1. Terhindar dari gangguan stress dan depresi  
Depresi mudah muncul pada individu yang memiliki pikiran-pikiran negatif. 
Pikiran negatif tersebut memunculkan emosi-emosi tertentu, sehingga 
menimbulkan kecemasan. Bagaimana seseorang berpikir tentang suatu masalah 
maka akan mengurangi atau justru memperburuk masalah. 
2. Lebih mampu mencapai tujuan dan meningkatkan bakat 
Individu yang optimis cenderung lebih cepat dalam mengatasi masalah dan 
mengatasi perasaan tidak berdaya segera memotivasi dirinya untuk mengatasi 
kegagalan. Sedangkan individu dengan optimisme rendah cenderung untuk tidak 
mencoba bangkit, maka usahanya sangat rapuh dan lebih mudah jatuh pada 
perasaan tidak berdaya dibandingkan dengan individu dengan optimisme tinggi. 
Individu dengan optimisme rendah cenderung takut mengambil resiko untuk 
mencapai keinginannya untuk maju dan meraih tujuan 
3. Kesehatan mental yang lebih baik 
Individu dengan optimisme yang tinggi akan memiliki daya tahan yang lebih baik 
dan cenderung lebih kebal terhadap penyakit. Tiga hal yang dapat menyebabkan 
kondisi kesehatan yang lebih baik, yaitu: 
a. Individu dengan optimisme tinggi lebih sukar depresi, dan cenderung memiliki 
imunasi pertahanan tubuh sehingga tidak mudah terserang penyakit. 
b. Individu dengan optimisme tinggi adalah individu yang tidak mudah putus asa 
jika menghadapi kegagalan. Sedangkan individu dengan optimisme rendah 
lebih rentan terhadap penyakit karena lebih pasif dalam menjalani 
kehidupannya sehingga masalah akan terus muncul sebelum masalah 
sebelumnya terselesaikan (masalah akan terus menumpuk). 
c. Individu dengan optimisme tinggi cenderung memiliki hidup yang  sehat dan 
mengikuti anjuran dokter, serta cenderung mencegah penyakit daripada 
mengobatinya. Sedangkan individu dengan optimisme rendah beranggapan 
bahwa penyakit yang dideritanya akan mentap, dan semua penyakit tersebut 
ada karena dirinya sendiri (seperti tidak menjaga kesehatan). 
d. Individu dengan optimisme rendah dapat berubah menjadi individu dengan 
optimisme yang tinggi, dan perubahan tersebut cenderung menetap. Perubahan 
tersebut dapat dilakukan melalui terapi kognitif, dengan cara mempelajari 
kemampuan-kemampuan yang diperlukan untuk dapat bangkit dari kegagalan. 
Perubahan tersebut dapat dipermudah dengan kekuatan individu itu sendiri 
untuk mengubah diri dengan cara mengubah kebiasaan berpikir. 
1. Explanatory style Ibu 
Optimisme tidak diturunkan, melainkan dipelajari dari lingkungan. Orang tua 
terutama Ibu yang mengasuh merupakan tempat pertama bagi seorang anak untuk 
mempelajari optimisme. Optimisme dipelajari ketika berkomunikasi dengan orang 
tua. Anak akan memperhatikan Ibu dengan teliti, bukan hanya kata-katanya 
melainkan juga sifat-sifat tertentu dari isi perkataan Ibu. Segala hal yang 
ditunjukkan Ibu akan didengar setiap hari dan terus berulang sehingga 
mempengaruhi explanatory style. 
a. Kritik dari orang tua 
Orang tua akan memberi kritik terhadap anak ketika anak mereka mengalami 
kegagalan. Kritik dari orang tua tersebut akan mempengaruhi explanatory style 
anak. Anak akan mendengar seluruh kritik dengan cermat dan lebih mudah 
percaya terhadap kritik tersebut serta menggunakan kritik-kritik dari 
lingkungan dan orang tua untuk membentuk explanatory style. 
b. Masa krisis anak 
Jika pada masa kanak-kanak individu mengalami trauma seperti kehilangan 
seseorang yang dekat ( misalnya kehilangan salah satu, bahkan kedua orang 
tua) baik meninggal dunia maupun bercerai. Trauma tersebut menjadi sesuatu 
yang dirasakan berat oleh anak sebagai suatu pukulan yang mendalam dan 
akan membekas dalam waktu yang lama, karena anak-anak masih sangat 
bergantung pada orang tua. Jika trauma tersebut tidak segera ditangani anak 
tidak dapat menerima kenyataan yang ada dalam waktu lama, mempengaruhi 
kemungkinan terbentuknya cara pikir anak dalam melihat sebab dari 
kehilangan tersebut. Anak cenderung akan menginterpretasikan bahwa orang 
tuanya tidak akan kembali dan dirinya tidak dapat mempertahankan 
keberadaan orang tuanya untuk tetap bersamanya, sehingga anak merasa tidak 
memiliki harapan (hopelesness).  
Tetapi jika anak dapat menerima keadaan ketika kehilangan sesuatu, 
maka anak mengalami perkembangan pola pikir.  Anak akan berpikir bahwa 
peritiwa yang tidak diinginkan dapat berubah, dapat diatasi sehingga anak 
dapat melalui masa krisisnya dengan baik. Anak yang mampu mengatasi masa 
krisisnya, memiliki kecenderungan untuk memiliki optimisme yang tinggi saat 
dewasa.  
Meskipun batas-batas usia tidak ditentukan secara tegas,usia dewasa tengah 
(middle adulthood) sebagai periode perkembangan yang dimulai kira-kira pada usia 
35 tahun hingga memasuki usia 60 tahun. Bagi banyak orang, paruh kehidupan 
adalah suatu masa menurunnya keterampilan fisik dan semakin besarnya tanggung 
jawab; suatu periode dimana individu menjadi semakin sadar dengan polaritas muda-
tua dan semakin berkurangnya jumlah waktu yang tersisa dalam kehidupan; suatu 
titik ketika individu berusaha meneruskan sesuatu yang berarti pada generasi 
berikutnya; dan suatu masa ketika orang mencapai dan mempertahankan kepuasan 
dalam karirnya (Santrock, 2002) 
Tetapi karakteristik-karakteristik ini tidak menggambarkan semua orang dalam usia 
tengah baya. Sebagaimana dikemukakan oleh seorang ahli masa hidup Gilbert Brim 
(1992) baru-baru ini, masa dewasa tengah adalah penuh dengan perubahan, 
perputaran, dan pergeseran, jalannya yang dilalui tidak tetap. Orang masuk dan 
keluar dengan keadaan berhasil dan gagal. (Santrock, 2002). 
Pada umumnya, individu pada masa dewasa madya mengalami penurunan 
dalam penglihatan dan pendengaran. Daya akomodasi mata kemampuan untuk 
memfokuskan dan mempertahankan gambar mengalami penurunan paling tajam 
antara usia 40 dan 59 tahun. Khususnya, individu pada usia tengah baya mulai 
mengalami kesulitan melihat obyek-obyek yang dekat. (Kline&Schieber,1985, dalam 
Santrock 2002)Begitu pula dengan pendengaran, sensitivitas pada nada tinggi 
biasanya menurun terlebih dahulu; meskipun kemampuan untuk mendengar suara-
suara bernada rendah. Status kesehatan menjadi persoalan utama pada dewasa tengah 
yakni munculnya penyakit-penyakit. Masalah kesehatan menjadi fokus utama pada 
masa dewasa madya. 
 Perkembangan kognitif pada dewasa madya mengalami penurunan yang lebih 
mungkin terjadi ketika memori jangka panjang (long term) terlibat daripada memori 
jangka pendek. (Crack 1977, dalam Santrock 2002) Daya ingat juga lebih mungkin 
turun ketika organisasi dan pembayangan tidak digunakan. (Hultsch, 1977; Smith, 
1977, dalam Santrock 2002) 
Dengan menggunakan strategi daya ingat, seperti pengorganisasian daftar 
nomor telepon ke dalam kategori-kategori yang berbeda atau membayangkan nomor 
telepon mewakili obyek-obyek yang berbeda di sekitar rumah, daya ingat pada masa 
dewasa tengah dapat ditingkatkan. Daya ingat juga cenderung menurun ketika 
informasi yang coba diingat kembali adalah informasi yang disimpan baru-baru ini 
atau tidak sering digunakan (Riege & Inman, 1980). Dan akhirnya, daya ingat 
cenderung menurun jika diharapkan untuk mengingat (recall) daripada mengenali 
(recognize) (Mandler, 1980). Daya ingat pada masa dewasa tengah akan menurun 
juga jika kesehatannya jelek dan sikapnya negatif (Poon, 1985 ; Salthouse, 1989). 
Pada masa dewasa madya, cinta yang penuh kasih sayang dan cinta sebagai 
teman mengalami peningkatan dibandingkan dengan dewasa awal. Hal yang penting 
adalah rasa aman, kesetiaan, dan daya tarik emosional. Sebagian ahli perkembangan 
percaya bahwa mutualitas memainkan peran utama dalam kedewasaan hubungan 
yang terjadi apabila pasangan saling membagi pengetahuan satu sama lain, menerima 
tanggung jawab demi kepuasan bersama, dan berbagi informasi yang menentukan 
hubungannya. (Berscheib,1985 ; Levinger,1974, dalam Santrock 2002)  
Perasaan kasih sayang dan kesetiaan yang lebih lembut lebih penting pada 
masa dewasa madya. Bahkan beberapa pernikahan yang sulit dan penuh dengan 
hambatan selama masa dewasa awal berubah menjadi lebih baik dan mengalami 
penyesuaian selama masa dewasa madya (Rollin,1989, dalam Santrock 2002) 
walaupun pasangan telah mengalami gejolak, mereka akhirnya menemukan landasan 
yang kuat dan solid untuk melekatkan dan memperkokoh hubungannya. Pada masa 
ini mungkin pasangan lebih sedikit mengalami kekuatiran finansial, lebih sedikit 
tugas dan pekerjaan rumah tangga, dan semakin banyak waktu untuk bersama. 
Seiring perjalanan pernikahan yang semakin tua, pasangan banyak 
mengalami ketidak sesuaian dan sebelumnya disebabkan oleh perbedaan agama, 
etnisitas, kelas sosial, tingkat pendidikan, latar belakang keluarga, dan pola-pola 
kepribadian telah diatasi dan mengalami penyesuaian ataupun telah ikut 
berkontribusi menyebabkan pecahnya pernikahan. (Golan, 1986, dalam Santrock 
2002) 
Penyakit hepatitis adalah penyakit yang disebabkan oleh VHC, yaitu virus 
yang terkandung dalam darah yang menyebabkan terjadinya peradangan pada sel-sel 
hati. Infeksi virus merupakan penyebab hepatitis yang paling sering terjadi, jenisnya 
antara lain hepatitis A, B,C, D, E. dan G. Hepatitis C ini merupakan penyakit infeksi 
yang bisa tak terdeteksi selama beberapa tahun, tanpa gejala yang khusus. Gejala 
umum yang nampak seperti terserang flu dan demam disertai sakit kepala, muntah 
dan hilangnya nafsu makan. Tapi perlahan dan pasti akan merusak sel-sel organ hati 
dimana jaringan akan mengeras sehingga memicu terjadinya hepatitis kronis. 
Hepatitis Kronis adalah peradangan yang berlangsung selama minimal 6 
bulan. Hepatitis Kronis bisa m enetap sampai bertahun-tahun bahkan berpuluh-puluh 
tahun. Penderita hepatitis kronis pada umumnya menunjukkan hasil uji darah yang 
abnormal yang berarti meluasnya kerusakan organ hati atau penyebab dari hepatitis. 
Banyak yang mengalami kembalinya gejala-gejala hepatitis akut. Mata dan kulit 
yang menguning bisa merupakan suatu gambaran yang terlambat dan mungkin 
menunjukan kerusakan yang semakin luas dari organ hati. Gambaran lain meliputi 
abdominal yang semakin penuh karena membesarnya organ hati (liver) dan limpa, 
demam yang tidak terlalu tinggi, penyimpanan cairan (ascites). Luasnya kerusakan 
dan parut organ hati (sirosis) menyebabkan kehilangan berat badan, mudah memar 
dan pendarahan. 
Hati yang normal halus dan kenyal bila disentuh. Ketika hati terinfeksi suatu 
Hepatitis C, hati akan menjadi bengkak. Sel hati mulai mengeluarkan enzim alanin 
aminotransferase ke darah. Dengan keadaan ini bila konsentrasi enzim tersebut lebih 
tinggi dari normal, itu merupakan tanda hati mulai rusak. Sewaktu penyakit hati 
berkembang, perubahan dan kerusakan hati meningkat. 
Setelah membengkak, hati mencoba memperbaiki dengan membentuk 
bekasluk atau parut kecil. Parut ini disebut "fibrosis", yang membuat hati lebih sulit 
melakukan fungsinya. Sewaktu kerusakan berjalan, semakin banyak parut terbentuk 
dan mulai menyatu, dalam tahap selanjutnya disebut "sirosis". 
Kerusakan yang berulang, area besar hati yang rusak dapat menjadi permanen 
dan menjadi koreng. Darah tidak dapat mengalir dengan baik pada jaringan hati yang 
rusak. Hati mulai menciut dan menjadi keras. Penyakit Hepatitis C kronis biasanya 
dapat menyebabkan sirosis sama seperti kelebihan mengkonsumsi minuman 
beralkohol. 
Sewaktu sirosis bertambah parah, hati tidak dapat menyaring kotoran, racun, 
dan obat yang ada da lam darah. Hati tidak lagi dapat memproduksi clotting factor 
untuk menghentikan pendarahan. Cairan tubuh terbentuk pada abdomen dan kaki, 
pendarahan pada usus sering terjadi, dan biasanya fungsi mental menjadi lambat. 
Pada titik ini, transplantasi hati adalah pilihan satu-satunya. Kadang kala kerusakan 
sel hati diikuti dengan perubahan gen sel yang mana dapat menjadi kanker. Pasien 
Hepatitis C kronis memiliki resiko lebih tinggi untuk menderita hepatocellular 
carcinoma, suatu tipe tumor hati.  
mulai melakukan penapisan secara ketat untuk Hepatitis dengan menerapkan cara 
pemeriksaan yang efektif).  
bergantian). 
 Cara transmisi lain meliputi: 
disterilisasi atau dibersihkan sebagaimana mestinya. 
terkontaminasi. 
cukur, sikat gigi, gunting atau pengikir kuku) dan alat-alat rumah tangga lainnya 
yang telah terkena darah. 
secara bergantian di antara pemakai. Pemakaian sedotan untuk menghisap kokain 
bisa menyebabkan kontak darah melalui luka atau goresan pada hidung. 
pasangan yang terinfeksi dan yang tidak terinfeksi (misalnya melalui luka yang 
terbuka). 
 Tiga senyawa yang digunakan dalam pengobatan Hepatitis C adalah: 
Adalah suatu protein yang dibuat secara alami oleh tubuh manusia untuk 
meningkatkan sistem daya tahan tubuh/imunitas dan mengatur fungsi sel lainnya. 
Obat yang direkomendasikan untuk penyakit Hepatitis C kronis adalah dari 
inteferon alfa bisa dalam bentuk alami ataupun sintetisnya. 
Dibuat dengan menggabungkan molekul yang larut air yang disebut "polyethylene 
glycol (PEG)" dengan molekul interferon alfa. Modifikasi interferon alfa ini lebih 
lama ada dalam tubuh, dan penelitian menunjukkan lebih efektif dalam membuat 
respon bertahan terhadap virus dari pasien Hepatitis C kronis dibandingkan 
interferon alfa biasa. 
Adalah obat anti virus yang digunakan bersama interferon alfa untuk pengobatan 
Hepatitis C kronis. Ribavirin kalau dipakai tunggal tidak efektif melawan virus 
Hepatitis C, tetapi dengan kombinasi interferon alfa, lebih efektif daripada 
inteferon alfa sendiri. 
Obat Hepatitis C standar saat ini adalah kombinasi Interferon dengan 
Ribavirin. Kombinasi obat Hepatitis C ini akan memberikan hasil berupa sustained 
virologic response (respon virus menetap) yang tinggi. Response ini sering disingkat 
dengan SVR. Obat Hepatitis C Pegylated interferon alfa dibuat dengan 
menggabungkan suatu molekul besar yang larut air yang disebut  polyethylene 
glycol  (PEG) dengan molekul interferon alfa. Penggabungan dengan PEG 
memperbesar ukuran interferon alfa sehingga dapat bertahan dalam tubuh lebih lama. 
Hal itu juga dapat memproteksi molekul interferon terpecah oleh enzim tubuh. 
Keuntungan lainnya adalah waktu di dalam tubuh obat Hepatitis C ini lebih lama 
(waktu paruh) sehingga obat Hepatitis C tidak perlu sering-sering dikonsumsi. 
Interferon alfa standar biasa disuntikkan tiga kali dalam seminggu tetapi pegylated 
interferon alfa cukup satu kali dalam seminggu. 
Obat Hepatitis C pegylated interferon alfa lebih efektif dalam memproduksi 
suatu respon melawan virus pada penderita Hepatitis C kronis dibandingkan 
interferon alfa yang tidak mengalami pegylasi. Sekarang ini ada dua macam 
pegylated interferon alfa yang tersedia: peginterferon alfa-2a dan peginterferon alfa-
2b. Kedua senyawa ini efektif dalam pengobatan Hepatitis C kronis namun terdapat 
perbedaan dalam ukuran, tipe pegylasi, waktu paruh, rute pembersihan dari tubuh 
dan dosis dari kedua pegylated interferon, karena metode pegylasi dan tipe molekul 
PEG yang digunakan dalam proses dapat mempengaruhi kerja obat dan 
pembersihannya dalam tubuh. 
Perbedaan besar antar dua pegylated interferon adalah dosisnya. Dosis dari 
pegylated interferon alfa-2a adalah sama untuk semua pasien, tidak 
mempertimbangkan berat dan ukuran pasien. Sedangkan dosis pegylated interferon 
alfa-2b disesuaikan dengan berat tubuh pasien secara individu. Obat Hepatitis C ini 
diberikan sesuai dengan berat badan pasien dengan dosis 1.5  g/kg berat badan. Obat 
Hepatitis C ini sekarang juga tersedia dalam bentuk pena(Peg Intron Redipen). 
Bentuk pena dari obat Hepatitis C ini akan memberikan kemudahan pada pasien 
dalam penyuntikan. Kemudahan ini akan meningkatkan kepatuhan pasien dalam 
pengobatan Hepatitis C. Kepatuhan dalam pengobatan Hepatitis C merupakan faktor 
penting dalam meningkatkan keberhasilan terapi dari penyakit Hepatitis C. 
Pada penelitian ini, metode yang digunakan adalah metode deskriptif yang 
menggunakan teknik survei. Teknik survei adalah teknik pengumpulan data dari 
sejumlah unit atau individu yang dapat mewakili populasi tertentu dalam jangka 
waktu bersamaan dan biasanya dalam jumlah besar (Moh. Nasir,2000). Menurut 
Masri Singarimbun (1987), penelitian deskriptif adalah pengukuran yang cermat 
terhadap fenomena sosial tertentu. Peneliti mengembangkan konsep dan 
menghimpun fakta tetapi tidak melakukan pengujian hipotesa. Dalam survei, 
informasi dikumpulkan dari responden dengan menggunakan kuesioner.  
Secara sistematis, rancangan penelitian akan dijelaskan melalui bagan sebagai 
berikut: 
Variabel dalam penelitian ini adalah explanatory style pada penderita 
hepatitis kronis yang diakibatkan virus hepatitis C di Kota Bandung. 
Explanatory style pada penderita hepatitis C merupakan kecenderungan 
dalam berpikir dan menghayati saat menghadapi kejadian yang baik (good situation) 
dan kejadian yang buruk (bad situation) yang berhubungan dengan hambatan akibat 
Hepatitis C. Kecenderungan tersebut dapat ditampilkan dalam kebiasaan dalam 
memandang suatu keadaan, yang mencakup tiga dimensi dan kemudian dibagi lagi 
ke dalam enam aspek, yaitu:  
1. Permanence Bad (PmB), yaitu cara pandang penderita hepatitis C di Kota 
Bandung bahwa keadaan yang buruk akan berlangsung dalam jangka waktu yang 
lama, cenderung menetap (permanent) atau hanya berlangsung sementara 
(temporary). 
2. Permanence Good (PmG), yaitu cara pandang penderita hepatitis C di Kota 
Bandung bahwa keadaan yang baik akan berlangsung dalam jangka waktu yang 
lama, cenderung menetap (permanent) atau hanya berlangsung sementara 
(temporary). 
3. Pervasiveness Bad (PvB), yaitu cara pandang penderita hepatitis C di Kota 
Bandung bahwa keadaan yang buruk akan terjadi dalam keadaan tertentu saja 
(spesifik) atau terjadi pada seluruh bidang kehidupannya (universal). 
4. Pervasiveness Good (PvG), yaitu cara pandang penderita hepatitis C di Kota 
Bandung bahwa keadaan yang baik akan terjadi dalam keadaan tertentu saja 
(spesifik) atau terjadi pada seluruh bidang kehidupannya (universal). 
5. Personalization Bad (PsB), yaitu cara pandang penderita hepatitis C di Kota 
Bandung bahwa keadaan buruk yang dialaminya  sebagai suatu keadaan yang 
disebabkan oleh dirinya sendiri (internalize) atau  dari luar dirinya (eksternalize). 
6. Personalization Good (PsG), yaitu cara pandang penderita hepatitis C di Kota 
Bandung bahwa keadaan baik yang dialaminya  sebagai suatu keadaan yang 
disebabkan oleh dirinya sendiri (internalize) atau  dari luar dirinya (eksternalize). 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah Atributional Style 
Questionare (ASQ). Alat ukur ini diadaptasi oleh peneliti dari alat ukur  yang dibuat 
oleh Martin E.P. Seligman. Alat ukur ini berbentuk  forced choice yang terdiri dari 
48 item dimana masing-masing item terdiri atas dua pernyataan. Ke-48 item ini 
dibuat berdasarkan 2 macam keadaan yaitu keadaan baik (good situation) dan 
keadaan buruk (bad situation) masing-masing keadaan memiliki tiga dimensi 
explanatory style yaitu permanence, pervasiveness, dan personalization. Kemudian 
dari ketiga dimensi tersebut didapatkan enam aspek yang akan diturunkan ke dalam 
item pernyataan-pernyataan. 
  Keenam aspek tersebut adalah: 
1, 3 
5, 7, 9 
11, 13, 15 
2, 4 
6, 8 , 10 
12, 14, 16 
17, 19 
21, 23, 35 
27, 29, 31 
18, 20 
22, 24, 26 
28, 30, 32 
33, 35 
37, 39, 41 
43, 45, 47 
34, 36 
38, 40, 42 
44, 46, 48 
Pada setiap item, responden diminta untuk memilih salah satu dari dua 
pernyataan yang ada dengan cara memberi tanda silang pada huruf A dan B yang ada 
pada lembar jawaban yang disediakan. Pernyataan yang dipilih harus sesuai dengan 
diri responden atau menggambarkan dirinya. 
Setiap pernyataan dalam kuesioner (ASQ) ini memiliki 2 kemungkinan 
jawaban dan masing-masing jawaban memiliki skor sendiri. Jawaban A merupakan 
pernyataan untuk menjaring PmB, PvB, dan PsB. Responden akan memperoleh nilai 
satu jika memilih A dan memperoleh nilai nol jika memilih B.Jawaban B merupakan 
pernyataan untuk menjaring PsG, PvG dan PmG. Responden akan memperoleh nilai 
satu  jika memilih B dan memperoleh nilai nol jika memilih A. 
Nilai yang diperoleh pada setiap nomor kemudian akan dijumlahkan 
berdasarkan kategori keadaan buruk (bad situation) atau disebut B score dan keadaan 
baik (good situation)  atau disebut G score. Setelah itu selisih B score dan G score 
dihitung maka akan diperoleh nilai yang menggambarkan optimisme seseorang 
dengan cara mencari median dari setiap G score dan B score, kemudian ditentukan 
batas dengan norma kelompok. 
1. Data pribadi berisi identitas pribadi (usia, status marital, pekerjaan, sejak kapan 
menderita hepatitis C) dari Pria penderita hepatitis C usia dewasa madya yang 
menderita hepatitis C di Kota Bandung yang diperlukan untuk mengetahui 
gambaran umum mengenai latar belakang pasien penderita hepatitis C tersebut.  
2. Sebagai data untuk penunjang data primer, pasien penderita hepatitis C diminta 
untuk mengisi pertanyaan yang berkaitan dengan: 
a. penghayatan penderita hepatitis C mengenai cara pandang significant person 
b. pengahayatan penderita hepatitis C terhadap kritik orang lain 
c. penghayatan penderita hepatitis C terhadap masa krisis (pengalaman tidak 
menyenangkan yang dialami) 
Dengan meminta beberapa orang expert untuk menilai kembali spesifikasi 
alat ukur dan pilihan-pilihan item yang digunakan, maka validitas content alat ukur 
dapat ditingkatkan.  Dalam proses pelaksanaannya peniliti terlebih dahulu membuat 
48 item berdasarkan ke-6 aspek optimisme. Setelah itu tiga orang dosen yang 
mendalami optimisme dan penyusunan skala psikologi diminta untuk menilai content 
dari setiap item apakah dapat mengukur apa yang ingin diukur. Item yang dinilai 
tidak dapat menjaring optimisme oleh peneliti direvisi ataupun dibuang oleh peneliti 
dan diganti dengan item yang baru yang dinilai dapat menjaring optimisme. 
Suatu alat ukur yang baik selain harus valid, harus pula reliable. Untuk itu, 
maka alat ukur harus diuji reliabilitasnya, sehingga alat ukur tersebut dapat diukur 
variabel yang tepat. Pengujian reliabilitas yang digunakan adalah dengan 
menggunakan inter-rater reliability. Reliabilitas ini dilakukan dengan membuat 
kesepakatan mengenai hasil yang diperoleh bersama dengan expert untuk selanjutnya 
dibuat pembahasannya. 
 Populasi sasaran pada penelitian ini adalah penderita hepatitis C. 
Karakteristik populasi penelitian ini adalah: 
Teknik penarikan sampel yang digunakan adalah snowball sampling yaitu  
teknik pengambilan sampel dari populasi yang tidak jelas keberadaannya dan 
jumlahnya tidak pasti dengan mengambil salah satu sampel lain, terus demikian 
secara berantai. 
 Teknik analisis data menggunakan distribusi frekuensi dan tabulasi silang 
antara data utama dengan data penunjang. Rumus untuk mencari distribusi frekuensi 
adalah:  
Persentase (%) =
x 100% 
Keterangan: 
F :  frekuensi dari jumlah responden yang menjawab 
N :  jumlah responden 
Untuk memperoleh gambaran yang lebih utuh mengenai explanatory style 
pada penderita hepatitis C di Kota Bandung, maka dilakukan tabulasi silang (cross 
tabulation) antara hasil explanatory style yang didapat dari kuesioner explanatory 
style dengan data penunjang.  
